<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Chatting | 不歸錄]]></title>
  <link href="http://tonytonyjan.net/categories/chatting/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tonytonyjan.net/"/>
  <updated>2013-02-01T22:03:58+08:00</updated>
  <id>http://tonytonyjan.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[大兜]]></name>
    <email><![CDATA[tonytonyjan@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WebConf 2013 會場志工心得]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2013/01/15/webconf-2013-feedback/"/>
    <updated>2013-01-15T23:06:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2013/01/15/webconf-2013-feedback</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/webconf.png"></p>

<h2>報名</h2>

<p>當初在噗浪上看到<a href="http://www.plurk.com/aquarianboy">龍公</a>發的 Webconf 連結就決定要參加了。那時網路上已經討論的熱烈，正擔心搶不到票時看到了招募志工的公告，志工雖未必能聽所有想聽的議程（大約一半一半），但包吃包住又有交通補助，加上我雖有七年志工經驗，但還沒當過會場志工，於是就報名了。不過這兩天的志工經驗應該會讓我不會再當一次會場志工，雖然認識了不少點頭之交，但想聽的議程幾乎沒有聽到，且我擔任門神組，平時就要注意無線電的訊息，即便沒有當班，仍無法專心聽講，這樣的損失實在太大。</p>

<h2>會場志工</h2>

<p>我在各個慈善機構擔任過志工與領隊，第一次參與中研院的會場志工算是頗新鮮的，這裡的團隊風氣有別於以往我待過的單位，感覺大家沒有想要社交的念頭，直白的說就只是來「和認識的朋友」來當志工而已，雖然這是人之常情，但身為一個第一次參與且不屬於任何親友的人來說，疏離感非常嚴重，我是其中一個，但我會試著去找其他同樣是獨自前來的人交朋友。</p>

<p>大概是受到過去待的單位經驗的影響，其實我一直以為 Webconf 志工會有一個行前訓練，即便沒有，至少也要讓大家互相認識，志工團既是一個共同體，就應該要彼此知道誰是誰，尤其是組長這類角色更要自介，這非常的重要，試想若站崗的新人有個突發狀況卻不知道要找誰，豈不是很糟，而主辦能放心讓這樣的人擔任入口把關的志工，頗是諷刺。說實話這幾天我看到的情景就是：老人們空閒時只顧著跟老人聚在一起，新人只是玩手機、敲筆電，偶爾才跟老人寒暄幾句；而我第二天才知道我的組長和志工總召的臉長什麼樣。</p>

<p>我並不堅持要有行前訓練，但我覺得即便沒有行前志工介紹，至少老人也要多去關心一下新人，而不是讓新人主動去爬越老人們的高牆。其中我認為最扯的是第一天晚上吃披薩時，我因為想認識大家，提議要自我介紹，竟然有個「資深」的會場工作人員說「我覺得自介沒有意義」，不禁讓我覺得「資深」到底只是因為做的久而已就叫資深嗎？如果做了十年、二十年，竟然會覺得自介沒有意義，我不曉得是從來沒有遇到像我這樣的共事者出現來反駁他，還是他自己本身沒有反省過？</p>

<p>這兩天的感想是，我覺得掃地的阿姨比會場志工要好相處，也好親近多了。</p>

<p>我的建議是：</p>

<ol>
<li>如果主辦認為志工的行前訓與社交不是重點，我認為招募時讓既有的志工群找他們的親友團即可，不要公開招募，除了因為彼此認識而人力易於掌控之外，也不會讓老人有尷尬的感覺，新人也不會有疏離感，皆大歡喜。</li>
<li>如果主辦認為志工的行前訓以及狀況的了解是重點，那麼未來應該考慮是否要有個讓會場工作人員彼此熟識的機會。</li>
</ol>


<p>我覺得 Webconf 很成功，但廣大的讚聲已經夠多，那就不差我一個，而且如果主辦與我有默契，我相信主辦寧可要一篇批評文，也不要十篇讚文。</p>

<h2>慶功宴</h2>

<p>仍然是一樣的狀況：大多人並不會想要去認識原本不認識的人，但我後來和幾個工作人員混熟，聽了他們很多故事，整個宴會頗愉快的，燈光美、氣氛佳、食物好吃。中途有和久仰大名的龍公聊天，覺得龍公比想像中要平易近人許多，而且看的出來也是一個程式狂熱者。希望未來有一天可以和他一起做一些玩具來玩。</p>

<h2>小結</h2>

<p>以後還是乖乖花錢當會眾吧，不然好多想聽的議程都沒有聽到，損失更大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[台北一夜]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/10/06/one-night-in-taipei/"/>
    <updated>2012-10-06T23:34:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/10/06/one-night-in-taipei</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/snow.jpg"></p>

<p>昨晚達成了夜宿小七的成就，然後體驗到了台北的溫情，以及目睹一些白天所看不到的景象。</p>

<!-- more -->


<p>這天因為晚上六點半要赴敦安討論某個廣達的雲端計畫，本來打算結束後就回新竹了。突然台北的朋友一通電話打來把我給嚇到，因為我不曾聽她如此泣不成聲的跟我敘述一件事情，至於事情的來龍去脈我就略了，重點是我決定晚上去陪陪這位朋友，於是除開會之外，在台北又多了一個行程。</p>

<p>會議約莫在九點半結束，等我到南港與那位朋友會面時已經十點，我們就逛饒河街夜市，我一邊吃一邊聽的，就這樣一直到十一點半。老實說當我決定陪這人散散心時，就沒打算要搭最後一班車回去了，以前也不是沒有露宿的經驗，但是這種事情我絕對不想再做第三次。</p>

<p>因為捷運已經沒車了，這位朋友好心的將我載到了北車附近，然後她就回去睡覺了。至於我呢？火車和客運都沒車了，在搭上隔天早上五點的首班車之前，我得找個地方打發漫漫長夜。</p>

<p>凌晨一點多，我開始在北車附近散步起來，我才知道原來北車的街友都在這個時候出現，而且數量比我預想的要多，我只是繞著北車大廳外圍一圈而已，大概二三十不等，而且通常會三五人睡在一區。怎說，我對台北的現代、繁華印象，被這一幕改觀了，但想到這裡又不禁好奇，白天他們又到哪裡去呢？</p>

<p>然後我在大門口找到一個守夜的保全，並且跟他聊起天來。原來一直以來都有一群被遺忘的人們，為了都市的秩序，每個晚上在自己的崗位守著。</p>

<p><blockquote><p>我：「一個人守夜，晚上又這漫長，一定很辛苦吧！」<br/>他笑著說：「哈，就加減賺嘛！」</p></blockquote></p>

<p>我後來問他附近是否有旅社，他很熱心的拿起傳說中的智慧型手機為我搜索與指引（筆者還在用智障型手機），我就照著他的只是，出發探險了。</p>

<p><img class="right" src="/images/7-11.jpg"></p>

<p>經過一番斟酌，我決定在附近的 7-11 落腳，理由是旅社都太貴了，一晚都要一千起跳，不如找個便利商店，有吃有喝有得坐，還有書本雜誌可以翻，這時快要兩點，反正三個小時一下就過了，我就買個飲料，坐下來一邊喝一邊發呆。</p>

<p>不一下子，兩個活潑的女生走進來，消費之後打算也坐下來吃，但位子就三個，我坐在正中間，我察覺她們想坐便立馬移動到邊邊，並示意她們請坐。</p>

<p><blockquote><p>二女：「謝謝你，我們只是吃個宵夜而已，不會坐很久。」<br/>我：「別客氣，我可要坐到天亮呢！」</p></blockquote></p>

<p>好奇使然，她們向我追問下去，然後就這樣聊開了。一問之下這兩個人是台大醫院的護士，而且是今年畢業，今天是小夜班，結束後相約來此宵夜。至此但覺緣份真是奇妙，想不到只是來小七坐著，就遇到兩個同一屆同學。</p>

<p>坐在我旁邊的是典型黑框眼鏡馬尾姑娘（非常令人賞心悅目），就這般相談甚歡，她還分享了一部分的宵夜給我（但實際上只要看就看飽了）。我感受到台北的溫情，感動之至，頓時不能言語。</p>

<p>一個晚上遇到街友、保全、護士，還有其他沒有在文章出現的櫃台職員等，我看到的是每個人縱使再怎麼不同抑或沒有交集，都一樣努力的用自己的方式活下去，日復一日，年復一年。不禁反思一樣也在過日子的我，活得再苦也應無所抱怨，每個人都一樣要活著，百個人有百個活法，百種業障，我如果因為受不了自己的業就抱怨起來，對其他正在努力活著人，豈不是莫大的失敬。</p>

<p>註：而此夜遇到的每個人，散場後我皆沒有留下任何名字，一切遭遇只有封存在記憶裡面，但記憶會消逝，趁著還能憶起，捎筆寫下，以供他日回味。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[齊家]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/04/03/raise-my-family/"/>
    <updated>2012-04-03T23:09:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/04/03/raise-my-family</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/robot.jpg"></p>

<p>寫這篇文章的時候，漫畫社遊剛結束，明明已經很累，正常情況下應該要去睡覺的。但只是覺得有些心事，如果不寫出來或者跟人告解，實在無法好好睡一覺。你說我會有煩惱？是啊，我雖僅次於神但也是人，也會有煩惱，差別在於我自認大概除了家裡的事情之外，沒有事物可以擊垮我吧？</p>

<p>已經確定今年媽媽就會失去工作，屆時家裡將失去唯一的收入來源，除此因為工作的內容越來越艱辛，為了養家而盡力保住工作，到現在無論健康、精神狀態已經處在脆弱的狀態，實在另我於心不忍。同時我卻以延畢半年的代價做了一個極為冒險的決定繼續進修研究所。</p>

<p>幾年前就料到我可能大學畢業後就要馬上接手家裡的經濟來源，所以本來計畫是要在今年畢業後直接當兵，如此會有薪水之外，我的食宿也不用煩惱，等到退伍再找一份可以支撐家裡的穩定工作。然而現在計畫改變成我還要念兩年的書，除非我可以強大到重時進修，同時有一份收入，否則再兩年的研究所對家裡來說仍是負擔，何況第一個半年還要外宿新竹。</p>

<p>面對這個問題有很多解，但因為經濟經驗尚不足以做出決策，目前只求能夠養活自己，學費方面先貸款，訖此還不至於太難；但還要行有餘力去支援家計，我現在其實沒有那樣的自信，而且還不知道靠母親的退休金能還夠撐住這個家多久，這樣的情形，論誰會急也難免吧？</p>

<p>簡言之，這次的轉變將把我從課業為主、經濟其次的狀態對調，兩者兼顧似乎不是這麼簡單，但仍會努力尋求一個最好的平衡。問我害怕嗎？怎麼會害怕呢？我想我現在應該要感到興奮，興奮於終於可以回報育我之人。反正我也不知道我有多強，藉這個機會測試一下剛好。</p>

<p>Show time!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新光計畫]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/03/18/new-light-plan/"/>
    <updated>2012-03-18T13:52:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/03/18/new-light-plan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/scenery.jpg"></p>

<p>最近參加了交大崔教授發起的新光計畫，每個禮拜要上山一次，替小朋友上課輔，而我被分配到的部落是司馬庫斯。各位可能會覺得既然是部落，想必資源比較貧乏，而我們的計畫就是到許多這樣的地方做輔助教學。</p>

<p>但這樣想只對一半，因為司馬庫斯自從發現了神木之後，吸引大批的觀光客湧入，而部落也很團結的利用這個契機創造了許多觀光收入，使得司馬庫斯的資源比起其他深山的部落來得更豐富，家裡有鋼琴、養魚、有電腦、自己蓋的學校等等。然而面對這樣資源豐富的部落，為什麼我們還要上山去為小朋友上課輔呢？</p>

<p>人力，他們沒有足夠的人力。雖有鋼琴，但缺乏可以教彈的人；有電腦卻缺乏可以教導應用的人；即使有整套棒球具，也缺乏可以教導他們規則與技巧的人。雖然一般情況下，這個問題可以經由聘請外界的人才解決，但最大的問題出在，這是一個從新竹市區開車要花三個鐘頭才能抵達的地方，其中兩半鐘頭的時間是崎嶇的山路，且曲折之程度不遜於坐船，上週我就聽說有個同樣參與計畫的夥伴不到半途就吐的滿地。正因為過於偏遠，以致即使有人想來，知道要經常如此翻山，也只能笑謝了。</p>

<p>我要做的就是在這每週一次的陪伴中，帶給孩子們平實在部落中看不到的事物，也許簡單到只是教教書法、紙藝、琴技；抑或告訴他們怎麼欣賞一幅畫、音樂；重要的是讓他們知道世界是多麼的大，有最高的聖母峰，有埃及金字塔，復活島石像，這些東西是在部落，甚至在台灣是看不到的景緻，但他們卻真實的存在著。而想要探索這些世界之寶，就必須靠著不斷學習，就必須像一塊海綿一般地吸收知識、資訊、外來文化、觀念。</p>

<p>雖然就只有一個學期，我不感奢求我的努力對這些孩子們一定要有什麼改變，只希望我一週一點點的相處之中，孩子們能從我身上，拿走些什麼，即使只有一點點，卻是受用不盡的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[搬到 Octopress]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/02/11/the-first-post/"/>
    <updated>2012-02-11T22:22:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/02/11/the-first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="/images/octopress.png" width="300"></p>

<p>之後很可能就以這裡為主要的部落格了。</p>

<p>一直以來在網路尋找一個提供適合程式設計師使用的部落格，但花了很久的時間仍找不到，所以目前為止使用過的部落格（xuite、wretch、blogger 等等），往往貼程式碼的時候不但不會自動上色，縮排也會亂成一團。</p>

<!-- more -->


<p>直到我發現了 octopress，號稱是為黑客們設計的部落格框架，才解決我多年來的麻煩。仔細研究一下發現這是用 <a href="http://jekyllrb.com/">jekyll</a> 框架做出來的，由於前陣子有玩過 <a href="http://jekyllrb.com/">jekyll</a>，對 octopress 的使用也還不至於太陌生。</p>

<p>我選擇 octopress 的理由主要有兩個：</p>

<ol>
<li><p><strong>文章支援 markdown</strong></p>

<p>我很討厭使用編輯器時還要處理一大多的 tag，尤其在複製貼上的時候，還會莫名其妙的多出一堆 span tag 真的很惱人。所以曾經想過要寫一個屬於自己且支援 markdown 的部落格。但現在有了 octopress，省掉我大部分的麻煩。</p></li>
<li><p><strong>更方便地分享程式碼</strong></p>

<p>我曾在 google blogger 經營過以程式筆記為主題的網誌，但光是安裝第三方的程式碼上色函式庫就非常的複雜（複雜到我還為此寫了一篇文章）。反觀 octopress 由於已經內建許多外掛，大大減輕我分享程式碼的困難度。</p></li>
</ol>


<p>之後可能會日漸將以前的文章搬過來，那又是另一個麻煩的工作了Orz</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
