<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | 不歸錄]]></title>
  <link href="http://tonytonyjan.net/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tonytonyjan.net/"/>
  <updated>2013-08-17T15:49:07+08:00</updated>
  <id>http://tonytonyjan.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[大兜]]></name>
    <email><![CDATA[tonytonyjan@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[別把世界關在外面]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2013/08/09/there-is-no-need-to-be-restricted/"/>
    <updated>2013-08-09T04:50:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2013/08/09/there-is-no-need-to-be-restricted</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/birds-heron-fly-sky-clouds.jpg"></p>

<p>最近發現有人非常討厭直銷，但就我看到的狀況，部份人實際上不是本身沒接觸過，就是以個案樣本當母體，例如看大家討厭直銷，所以跟著討厭，或者因為有接觸過直銷，但剛好接觸的是個爛人，所以從此對直銷抱有預設的敵意。我想同樣的例子可套用在對各行各業或某個族群的刻板印象，舉凡記者、娼妓、律師以及最近的軍人等等。</p>

<p>筆者認為在自己確認夠了解對方之前，其實沒有必要因為個案而放棄認識整個族群的機會，也許他們的職業你不讚同，但說不定對方是個有趣的人，卻因為自己預設的偏見，少了一個認識朋友的機會，這樣豈不是有點可惜？試問自己如何討厭一個自己不了解的人呢，既不了解何來討厭？反之人們似乎也常做出「因為不了解而喜歡」的事，既不了解又談何喜歡？</p>

<p>如果你會覺得因為討厭伊斯蘭教而拒絕拜訪好幾個國家，是一個不聰明的行為，那麼你大概也同意不該因為一個人的背景、職業、身份而設限自己的交友圈，沒有必要跟自己的人脈過不去。況且你也還不確定你真的了解伊斯蘭教嗎？</p>

<p>捫心自問吧，閣下跟我一樣是個資工系出生的工程師嗎？是的話你一定有工程界的朋友，除此如果還能認識不同領域的人，諸如藝術家、作家、警察、護士、消防員、道上兄弟、路邊攤老闆等等，這需要花費額外的時間和經歷，遠遠超過認識一個跟你同領域的人所需要的努力，但明明人脈已經受限了，你卻還可能因為討厭直銷、原住民、同性戀、某政黨或者某些族群，你的人際圈中將會完全沒有這些人，因為很重要，請容許我再說一次：真的完全沒有這些人。</p>

<p>那會發生什麼事呢？首先你的眼界明顯就是缺角的，從小到大一路上來，身邊的人都跟你差不多，想法、教育、專長、背景都差不多，連排他的對象也一樣，無法看到社會的全貌、無法從各種角度看待同一件事情、無法理解甚至是接受各行各業各族各國的人事物，甚至缺乏一些同理心、國際觀。心胸越小的結果就是帶來不快樂、偏見、贈恨、忌妒等，何苦呢？</p>

<p>為數眾多的人才能組成一個社會，而真正能為你拼湊出整個社會全貌的，是你多元交友圈。幸運的我們難得生在台灣這樣自由的社會，有各種職業、宗教、社團，不妨有生之年、或多或少都是去參與一下，能多嘗試就嘗試，結交各種圈子的朋友。</p>

<p>相信我，如果你現在有這些「誰可以見」、「要避開誰」、「我討厭誰」、「誰厭惡我」種種的想法，等吃到六七十歲的時候大概就會覺得根本是多餘的、徒增煩惱而已。</p>

<p>不妨現就在幫自己省下六十年，心胸開闊一點，少一點偏見，多一些對這個世界的體驗和好奇，如此豁達的活著，豈不瀟灑？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[交往沒這麼神聖 - 被追求者心態]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/12/16/simple-love/"/>
    <updated>2012-12-16T14:53:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/12/16/simple-love</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/ring2.jpg"></p>

<p>「因為還沒有很瞭解，現在交往不太好」，傻孩子，若真的瞭解彼此就直接結婚或分手了，還多一段交往浪費時間幹麼？就是因為沒有很熟才有交往去更認識對方。</p>

<p>人都渴望被瞭解，我們平常只看到彼此表象，但就連難得可比平常更瞭解一個人的機會都沒有嘗試一下，只有可惜你失去一個想瞭解你的人，她也失去被你瞭解的機會。除非連普通朋友都未滿，否則這人若不那麼討厭也不會難相處，何不就試一下，即便最後合不來而分開，你也多了一個紅粉朋友，有損失嗎？你一輩子的酒肉朋友與點頭之交已經多到不勝數，但能有幾個了解你的紅粉？</p>

<p>交往就是透過比朋友更深刻的往來彼此瞭解後，若合則婚，不合則分的過程，沒這麼神聖，也不用承諾什麼，本來誰就不欠誰，沒有人有資格要求世上的任何一個人要愛自己，要求承諾的也多走不久（相信我，我是工程師XD）。承諾別亂給，真正的承諾應該要留給婚姻，留給妻子，留給家人。</p>

<p>打個比方，交往就是賭博，以青春為籌碼賭幸福婚姻。但青春不像金錢，是會隨著時間而消逝的。如果換作金錢也會隨著時間變少，我們都知道要早點花掉，買米買衣房買車，不會等全不見才在抱怨當初猶豫太多什麼也沒買；但為何青春比金錢更珍貴又容易貶值，卻不懂把握當下，錯過又錯過，等到三十出頭才在埋怨沒有第一個女朋友。</p>

<p>初戀情人是妻子的案例並不多，是故人說每人至少要談兩次以上的戀愛才步入婚姻。若你忍心第一段感情發生在三十歲，那是個人自由，否則你若跟我一樣俗辣，交往就別太挑，選妻才要挑，況且不交往要怎麼選妻呢？生活可以精彩一點，你看隔壁桌同樣籌碼人都打十圈了，自己還在細數剩下多少籌碼。</p>

<p>不妨就試一下，彩券不括開怎麼知道有沒有中獎？</p>

<p>延伸閱讀：<a href="/2012/07/31/love-telless-mindset/">把愛說出來 &ndash; 追求者心態</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[活的痛快點]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/11/17/how-to-live-a-wonderful-life/"/>
    <updated>2012-11-17T01:56:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/11/17/how-to-live-a-wonderful-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>社會上不乏有人抱怨時間過得飛快，然而時間是公平的，真正導致這種感覺的元兇只有一個：一成不變的生活型態。</p>

<p>時間感決定於有多少活著的感覺，而活著的感覺就是記憶。我們不會因為身體成長了三十年，就自動有活了三十年的感覺，而是有三十年的記憶。所以對生活一成不變的人來說，若他今天、昨天、每一天都過得一樣，自然覺得時間過得飛快；同理對每天都不一樣的人來說，每天有值得記憶的事，他活著的感覺會比前者深刻的多。</p>

<p>從小台灣人已經很擅長一成不變的生活，自小學開始白天上課、夜晚補習的生活，十二年來飽受充足的奴性培訓（請看清楚，不是性培訓），面對毫無變化的生活可說是非常的適應，即便到了大學，社團、朋友多了、認識的人也多了，卻也安於校園而走不出學校。出了社會後更是一成不變的上班生活。然而環境本善變，安於現狀豈不無異於逆天行事？</p>

<p>此外也有出社會後就開始抱怨沒有社交圈的人，但筆者認為這不是環境問題。從小我們認識的朋友多來自校園，校園以社團、系隊、校隊還有各種活動等五花八門的環境，讓我們可以輕易參與喜歡的社交圈，不用費心尋找。但一位與真實社會隔絕十幾年的人，一出社會就面臨沒有為他準備各樣社交圈的環境，亦不難理解何有如此埋怨。</p>

<p>長大的過程中從沒有人教我們如何在校外認識社會的人事物，甚至是與陌生人交朋友。然而校園本是社會縮影，是真實社會的子集合，若出了社會就覺得社交圈變小，這也無異於本末倒置不是？</p>

<p><img src="/images/freedom.jpg"></p>

<p>筆者並不敢自稱多懂生活，但活了二十年多少有些心得，最後集結成一些戒律用於每天督促自己，此文除紀錄之餘，也想與各位分享。在那之前想先分享一段美國自白派詩人的話，因為她的這段引述，與我等等要闡述的生活觀不謀而合。</p>

<p><blockquote><p>I can never read all the books I want. I can never be all the people I want and live all the lives I want. I can never train myself in all the skills I want. And why do I want? I want to live and feel all the shades, tones and variations of mental and physical experience possible in life. And I am horribly limited.</p><footer><strong>Sylvia Plath</strong> <cite>Unknown Source</cite></footer></blockquote></p>

<!-- more -->


<h2>保持好奇心</h2>

<ol>
<li><h3>對世界充滿好奇心</h3>

<p>還記得小時候會因為沒有看過長頸鹿而吵著要去動物園看嗎？就是這個心情。但是長頸鹿只是這個世界的一小小部份而已，世界之大而人一生所能及有限，明知如此人往往卻在逐漸長大之後，對於這世界的萬事萬物已不能像當初吵著去動物園一賭持長頸鹿的心情一樣，充滿好奇與興奮。</p>

<p>沒溜過冰難道不會想嘗試嗎？沒有碰過萬里長城的石磚，也不會想摸摸看嗎？筆者覺得難得來這一趟，如果不好好玩一玩再回去，學個樂器、做個裝置藝術、參加遊行、玩個快閃、極限運動、徒步旅行等等，否則豈不浪費這一張人生的入場券（<a href="/2011/12/13/4/">玩世哲學</a>）。</p>

<p>所以要保持好奇心，這是我們出生不久就擁有探索世界的超能力，只是長大往往容易弄丟了，不妨趁現在有發現，趕快撿回來吧！</p></li>
<li><h3>對人充滿好奇心</h3>

<p>世界上有六十億人口，若終其一生社交圈僅來自校園與工作場合，是極其可惜的事。我們對事情的認知、看法與決策，除了書以外，一大部分左右於你我周遭的人。人善群聚而物以類聚，加上人又安於現狀，若沒刻意進入新環境，想法遲早被鎖在一個圈裡卻不自知，屆時自己對同一件事情的看法，和周遭人不會差很多。</p>

<p>舉例以一身為前三志願的大學生，對一件事也許會詢問同學看法，但因彼此太相似：讀同一個科系、同一個學校、受過的教育差不多、多是第一志願高中畢業、多來自前 10% 的家庭。此時我往往會自問，難道就不會想知道別的科系、校園外、抑或別的國家的人的看法嗎？</p>

<p>因而我喜歡認識人，所以盡其所能的去認識新朋友，從勞工到律師、從澎湖到花蓮、從土耳其到墨西哥的筆友。而這也讓我喜歡旅行，一趟旅行能認識的人可多了，如果認識了十個人，就能聽到十個不同的故事、背景、想法。有些人甚至還不知道名字（例如坐搭火車時坐在你旁邊的人），但正因為彼此人脈幾乎沒有交集，反而什麼真心話都敢講出來（<a href="/2011/08/30/12/">列車上的女孩</a>）。</p>

<p>聽故事很有趣。試想一下我們走在路上，每一個擦肩過的人都有想去的地方和正要做的事情，我們統統不知道，直到只要搭上第一句話，那感覺很妙。</p>

<p>真的，我們跟陌生人的距離，只有一句話。如果可能的話，真想知道一個認識世界上的每一個人的人，他那看世界的角度會是怎麼樣。</p></li>
<li><h3>永遠不要停止學習</h3>

<p><blockquote><p>生也有涯，而知也无涯，以有涯随无涯，殆已</p><footer><strong>莊子</strong> <cite>莊子養生主</cite></footer></blockquote></p>

<p>這句話聽到快膩了，意思是說：人用有限的生命去追求無窮的知識，是必然失敗的。那既然失敗為什麼還要不停追求？八股的答案很多：「除了充實自己又可以……（略）……能夠拓展視野……（略）……知識無價……（略）」</p>

<p>談論上面太無聊了，不如說說我不停止學習的理由是因為</p>

<h1>爽，太爽了</h1>

<p>因為學會新技能的爽度就跟你養的皮卡丘終於學會十萬福特一樣很有成就感。成就感是每個人生來就會去追求的東西，而學習正是能夠有效保持此感覺的行為，再說誰不喜歡成就感呢？</p>

<p>不妨試著學一些新東西，或為世界留下什麼痕跡，即便結果沒有成功，過程帶來的成長也一樣無價。</p></li>
</ol>


<h2>每天試著完成一件特別的事</h2>

<p>何不突然打電話給自己最討厭的人（抑或最討厭自己的人），好奇過會發生什麼事嗎？大多人大概認為這種事情很無聊，但是我認為正好相反：不做這些事情反而才覺得無聊。</p>

<p>如果你的生活做的每一件事情都要正正經經的，那也太無趣，多一點無理頭和驚喜，生活才有色彩。也許「突然」租個布偶裝嚇嚇讓每個回家的人；也許「突然」死背一段法文、西班牙文等五六國的會話並在公車假裝接手機看看乘客的表情；也許「突然」打電話給最討厭自己的人看他有什麼反應。</p>

<p>我們周遭一定不乏有幾個就是這樣生活的人，他們總是可以想到很多鬼點子去付諸行動，而在待在他們身邊總是有聽不完的有趣故事。</p>

<p>正因為我們生活中可以做的遠比我們想到的還要多太多，多到計畫每個明天都會覺得時間不夠，身在如此自由的環境，如果還抱怨生活無聊，那聽起來是相當滑稽的事。何不做點什麼不一樣的，幫自己也幫別人寫下難忘的故事？不可預測的未來才是最吸引人的，而不可預測的未來自不可預測的行為。</p>

<h2>開始寫下自己的故事吧</h2>

<ol>
<li><h3>寫下人生</h3>

<p>「寫」未必就是寫在紙上，我們每天都在人生的書頁上「寫」自己的故事，是故有人比喻人生彷彿在寫作一樣：給一些設定（家庭背景、出生年月等），然後我們根據這些設定自由的揮灑自己的人生故事。只是每個人文筆大不同，雖給予了自由的文體又不限風格，仍有人會寫得老八股、平凡而單調；有的卻能高潮迭起、多采多姿。</p>

<p>人會被故事所吸引，而人的魅力終究來自他是不是一個有故事的人，他的外表、才氣反而其次。不禁試問自己是個有故事的人嗎？給予十分鐘的自我介紹，是否也能說出與眾不同的故事？</p></li>
<li><h3>寫下夢境</h3>

<p>有一說是人做夢的世界才是現實，而現實則是相對另一個世界的夢中世界。人長壽與否不在壽命，而是活著的感覺。如果你每天做的夢都能記得，就意謂著你比別人多活了 1.5 倍甚至更長的壽命，這聽起來很酷吧？</p>

<p>我喜歡紀錄自己的夢，夢也是生活的一部分，所以感覺就像在紀錄自己的生活一樣，況且夢通常是比現實更有意思卻又更容易遺忘事，不馬上寫下一定會忘記。</p>

<p>翻山越嶺最後找到飛天麵條怪物、在機器王國發現自己也是機械人、和鏡子的自己對話……</p>

<p>彷彿每個夢都是一部科幻小說，而自己是主演，這怎麼叫我不興奮。</p></li>
</ol>


<h2>當一個好好先生（太太）</h2>

<p>能者多勞？也是，但我更相信「勞者多能」。</p>

<p>筆者從小就是個不懂拒絕的人，但這個缺點卻給我帶來許多好處，在校園中只要問到我要不要參加什麼時，我都會先答應。參與的比賽從演講、板雕、水彩、音樂創作、笑話大賽到擔任班級幹部、班聯會幹部、畢業代表、專案隊長、活動組長、畢冊製作者。</p>

<p>至於從中學習到的東西，能力面從統領、策劃、創意、溝通，到性格上的耐性、包容、體諒、接納統統都有。我承認這些經驗讓我在未來解決許多難題時有很大的幫助。</p>

<p>此外勇於說「是」，也能帶來不少機會，舉些例子：</p>

<blockquote><p>  女：「你知道高鐵站怎麼去嗎？能否指引我？」</p>

<p>  我：「喔，好啊。」</p></blockquote>

<p>我是這樣認識我的紅粉知己的。</p>

<blockquote><p>  學長：「學弟，最近有個微軟的比賽，雖然你無法報名，不過要不要玩玩看？」</p>

<p>  我：「喔，好啊。」</p></blockquote>

<p>因此認識了他們的指導教授，就得到了一個進去研究所的機會。</p>

<blockquote><p>  學長：「學弟，最近工研院有人在找工程師，要不要去面試看看？」</p>

<p>  我：「喔，好啊。」</p></blockquote>

<p>然後我就真的得到一份工研院的工作。</p>

<blockquote><p>  網友：「我有個創業點子，要不要一起來？」</p>

<p>  我：「喔，好啊。」</p></blockquote>

<p>因此認識了同樣被拉進來的工程師，透過這個工程師認識了更多的業界知名的高手，交流之下我的功力也大增。</p>

<p>樂於嘗試各種事，除了增廣見聞、會的多、可能也有意想不到的好運，畢竟「機會」向來多被「說好的人」拿走。所以下次如果有人跟你邀請些什麼，只要不是太難為情的事情，就勇於說好吧，說不定你的奇幻之旅正要展開！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[把愛說出來 - 追求者心態]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/07/31/love-telless-mindset/"/>
    <updated>2012-07-31T23:21:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/07/31/love-telless-mindset</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/ring.jpg"></p>

<p>如果你喜歡一個人，就行動吧，在你還喜歡對方的時候。</p>

<p>其實告白最怕的，不外乎就是遭打槍，次者就是以後碰面會尷尬。會怕是正常的，因為既是人則有得失心，有得失心，對於得不到的就會可惜。</p>

<p>我說告白又不用錢，怕什麼呢？本來就不擁有的東西，又何必在意得不到？我們也不會因為出門沒有撿到錢而難過吧？如此又何必因為告白是否成功而煩惱？</p>

<p>人對於知道自己被人喜歡，無論你我，一定都是相當欣喜的，既然不用錢，不需要吝於把這樣的欣喜送出去，今天假如我是想告白的對象，卻又沒有行動，豈不像準備了一個禮物，卻沒送出去一樣。所以當你喜歡一個人，得把握當下趕緊行動，一則你不知道你手上這份禮物對方能否收得到，二則也不知道什麼時候會變成送給別人的。</p>

<p>至於會尷尬，不過就是得失心太重罷了，喜歡不代表就要在一起，這應該分開來看，或許將此番心意是當成是一份禮物，也就不會這麼尷尬了。告白不用錢，既然能帶給一個人喜悅，何樂不為？得失心放輕，又何懼尷尬？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[先放下，再拿起]]></title>
    <link href="http://tonytonyjan.net/2012/07/21/always-keep-a-leeway/"/>
    <updated>2012-07-21T01:55:00+08:00</updated>
    <id>http://tonytonyjan.net/2012/07/21/always-keep-a-leeway</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/birds3.jpg"></p>

<p>事事難料，由於不知道下一秒會發生什麼事情，往往因受挫而不知所措，畢竟人在豪無準備之下發生了預期之外之事，任誰都難以冷靜以對：以為能過的科目沒過、以為能白頭偕老的戀情告吹、以為可以追到的人被打槍、以為能順利退休的工作被公司裁員、以為能順遂活著卻突然家有變故等等。一生數個大大小小的意外，成了生活的痛苦來源。</p>

<p>人說「凡是要留退路」，這聽到要老掉牙了，但人如果真的懂得記得起教訓，我論此話也傳唱不下去。我偶爾懷疑究竟人要經歷多少個「意外」才懂得這個道理呢？多少人辦得到在榜單公佈前就先坦然接受落榜了？在一段感情開始之前就先坦然接受分手了？或在父母健在時就坦然接受他們的離去的時候？有工作時接受失業？在年輕時擁抱衰老？抑或在還活著時先面對死亡？</p>

<p>放不下的，當初就別拾起；不得已拾起的，也得學習坦然放下，人本來就一無所有，不管拿什麼都嫌太多。</p>

<p>如果你能在結婚時就接受離婚或另一半遇小三，屆時真的發生也不至於在崩潰邊緣想辦法還不知道下一步何去何從。說我在嗆衰？這不是嗆衰，筆者認為這應該是一種生活方法，理智地應付生活中的各種意外，否則還要等到事發才在調適心情兼想辦法嗎？</p>

<p>人卻很奇怪的，明知處事本該如此：辦活動要有雨備、人力備、場備、器材備以及各種突發狀況的進退應對（如某成員無法出席等）；與人談判知道特定對話要有各種回答；打線上團戰遊戲面對各種意外有事先準備好的處理程序。人處事能如此，何以做人不能同焉？</p>

<p>理由不過是因為人太自私、太貪心。這讓人們喜歡用「失去」使其扮演悲劇主角，但事實上，人沒有任何事物是應得的，又談何失去？意即能先接受未來的分手，再決定去交往，反正人生來就單身、能先接受婚姻的不美滿，再去追求婚姻，反正人生本來就孤寡、能先承受負債，再去賭博、能先擁抱努力過後的失敗，再去追求夢想。當然，能辦到先擁抱死亡，再活下去，是最好不過了，只是能做到這點也許比上述的難的多。舉了這麼多例子，我想這道理還不至難以理解。</p>

<p>你可能會猜我這種思維是悲觀的，我可不認為。凡事往壞處想，卻沉浸在悲悔之中，方謂悲觀；如能凡事往壞處想卻還能事先見招拆招、備好進退應對，能於事發之時仍有泰山崩於前而色不變之姿、心如止水而處之泰然，比起前述呼天搶地、哭爸哭母，這種先人一步消化壞事的風格，豈不一種變相的樂觀？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
